\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in,8in}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
	Tutor
	}
\fancyhead[C]{
	Stochastik, {\"U}bung Nr. }
\fancyhead[R]{Hannes Jakob}
\geometry{margin=1in}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 1}
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[X] & = \sum_{i=1}^6\mathbb{P}(X=i)\cdot i=\sum_{i=1}^6\frac{i}{6}=\frac{\sum_{i=1}^6i}{6}=\frac{6(6+1)}{2\cdot 6}=\frac{7}{2} \\
\mathbb{P}(Z=i) & =\mathbb{P}(X=i,Y<i)+\mathbb{P}(X<i,Y=i)+\mathbb{P}(X=i,Y=i) \\
& = \frac{i-1}{36}+\frac{i-1}{36}+\frac{1}{36}=\frac{2i-1}{36} \\
\mathbb{E}[Z] & = \sum_{i=1}^6\mathbb{P}(Z=i)\cdot i=\sum_{i=1}^6\frac{2i^2-i}{36} \\
& =\frac{1}{36}\cdot\left(\left(2\sum_{i=1}^6i^2\right)-\left(\sum_{i=1}^6i\right)\right) \\
& = \frac{1}{36}\cdot\left(\frac{6\cdot 7\cdot 13}{3}-\frac{42}{2}\right)=\frac{1}{36}(182-21)=\frac{161}{36}\\
\mathbb{E}[X^2] & = \frac{1}{6}\sum_{i=1}^6i^2=\frac{7\cdot 13}{6} \\
\mathbb{E}[Z^2] & = \sum_{i=1}^6\frac{2i-1}{36}\cdot i^2 = \frac{1}{36}\cdot\sum_{i=1}^62i^3-i^2 \\
& = \frac{1}{36}\cdot\left(\frac{6^2(6+1)^2}{2}-7\cdot 13\right)=\frac{18\cdot 49-7\cdot 13}{36}=\frac{791}{36}\\
Var(X) & = \mathbb{E}[X^2]-\left(\mathbb{E}[X]\right)^2=\frac{7\cdot 13}{6}-\frac{7^2}{4}=\frac{2\cdot 7\cdot 13-3\cdot 7^2}{12}=\frac{35}{12} \\
Var(Z) & = \mathbb{E}[Z^2]-\left(\mathbb{E}[Z]\right)^2=\frac{791}{36}-\frac{161^2}{36^2}=\frac{2555}{36^2} \\
\mathbb{E}[XZ] & =\sum_{\{x=(x_1,x_2)\in\{1,...,6\}^2}\mathbb{P}(\{x\})\cdot(x_1\cdot x_2) \\
& = \frac{1}{36}\left(\sum_{\{x=(x_1,x_2)\in\{1,...,6\}^2:x_1\leq x_2\}}(x_1\cdot x_2) + \sum_{\{x=(x_1,x_2)\in\{1,...,6\}:x_1>x_2\}}x_1^2\right) \\
& = \frac{616}{36} \\
Cov(X,Z) & = \mathbb{E}[(X-\mathbb{E}[X])(Z-\mathbb{E}[Z])]=\mathbb{E}[XZ]-\mathbb{E}[X]\mathbb{E}[Z] \\
& = \frac{616}{36}-\frac{7\cdot 161}{2\cdot 36} \\
& = \frac{105}{72} \\
\delta_{X,Z} & = \frac{105}{72}\cdot\sqrt{\frac{12\cdot 36^2}{35\cdot 2555}} \\
& = 0,51
\end{split}
\end{equation*}
Hierbei wurde $\mathbb{E}[XZ]$ mithilfe von Python berechnet.
\subsection*{Aufgabe 2}
\subsubsection*{(a)}
Wir k{\"o}nnen den Fall $Y=0$ als Einzelereignis weglassen.
\begin{equation*}
\begin{split}
f_Z(z) & = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}|t|e^{\frac{-z^2t^2}{2}}\cdot e^{\frac{-t^2}{2}}dt \\
& = \frac{1}{\pi}\cdot \int_0^{\infty}te^{\frac{-t^2(z^2+1)}{2}}dt \\
& = \frac{1}{\pi}\cdot \frac{1}{z^2+1}\int_0^{\infty}e^{-u}du \\
& = \frac{1}{\pi(z^2+1)}
\end{split}
\end{equation*}
\subsubsection*{(b)}
Da $tan(x)$ monoton wachsend ist, gilt
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(\tan(X)\leq a) & =\mathbb{P}(X\leq \arctan(a)) = \int_{-\infty}^{\arctan(a)}\frac{\chi_{(-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2})}}{\pi} \\
& =\left[\frac{x}{\pi}\right]_{-\frac{\pi}{2}}^{\arctan(a)}=\frac{\arctan(a)}{\pi}+\frac{1}{2}
\end{split}
\end{equation*}
\subsection*{Aufgabe 3}
F{\"u}r jedes $k\in\mathbb{N}$ gilt, dass
$$\sum_{n=1}^{\infty}\mathbb{P}(|X_n-X|\geq\frac{1}{k})\leq\sum_{n=1}^{\infty}k\cdot\mathbb{E}[|X_n-X|]<\infty$$
Nach dem Borel-Cantelli Lemma gilt damit, dass
$$\mathbb{P}\left(\bigcap_{l\in\mathbb{N}}\bigcup_{n\geq l}\{\omega\in\Omega:|X_n(\omega)-X(\omega)|\geq\frac{1}{k}\right)=0$$
Damit folgt dann
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(\{\omega\in\Omega|\lim_{n\rightarrow\infty}|X_n-X|=0\}) & = \bigcap_{k\in\mathbb{N}}\{\omega\in\Omega:\lim_{n\rightarrow\infty}|X_n-X|<\frac{1}{k}\} \\
& = \lim_{k\rightarrow\infty}\mathbb{P}(\{\omega\in\Omega:\lim_{n\rightarrow\infty}|X_n-X|<\frac{1}{k}) \\
& = \lim_{k\rightarrow\infty}1-\mathbb{P}(\{\omega\in\Omega:\lim_{n\rightarrow\infty}|X_n-X|\neq\frac{1}{k}) \\
& = \lim_{k\rightarrow\infty}1 = 1
\end{split}
\end{equation*}
\subsection*{Aufgabe 4}
Wir definieren zuerst f{\"u}r jedes $p\in\mathbb{R}$ abz{\"a}hlbar viele, unabh{\"a}ngige Zufallsvariablen $X_1,...:\Omega\rightarrow\{0,1\}$, sodass
$$\mathbb{P}(X_i=1)=p, \mathbb{P}(X_i=1)=1-p$$
Dann sehen wir, dass $\frac{S_n}{n}=\frac{\sum_{i=1}^nX_i}{n}$ eine binomialverteilte Zufallsvariable ist. F{\"u}r den Erwartungswert von $f\left(\frac{S_n}{n}\right)$ gilt dann:
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}\left[f\left(\frac{S_n}{n}\right)\right] & =\sum_{i=1}^nf\left(\frac{S_n}{n}\right)\mathbb{P}(S_n=k) \\
& = \sum_{i=1}^nf\left(\frac{S_n}{n}\right)\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k} = f_n(p)
\end{split}
\end{equation*}
Wir sehen weiterhin, dass $f$ als stetige Funktion auf einem kompakten Intervall beschr{\"a}nkt ist (sei dies durch $M$) und sogar gleichm{\"a}{\ss}ig stetig, d.h. f{\"u}r jedes $\epsilon$ finden wir ein $\delta$, sodass $|x-y|<\leq\delta\rightarrow|f(x)-f(y)|<\epsilon$.
Sei nun $\epsilon$ fest und $\delta$ wie in der gleichm{\"a}{\ss}igen Stetigkeit. Es gilt
$$|f(p)-f_n(p)|=\left|\mathbb{E}\left[f\left(\frac{S_n}{n}\right)-f(p)\right]\right|\leq\mathbb{E}\left[\left|f\left(\frac{S_n}{n}\right)-f(p)\right|\right]$$
Falls $\mathbb{E}\left[\frac{S_n}{n}\right]-p\leq\delta$, ist dieser Ausdruck dank der gleichm{\"a}{\ss}igen Stetigkeit $<\epsilon$. Sonst folgert man mit Tschebyscheff:
$$|f(p)-f_n(p)|\leq\mathbb{E}[\epsilon+2\cdot M\cdot\chi_{|\frac{S_n}{n}-p|>\delta}]=\epsilon+2\cdot M\cdot\mathbb{P}\left(\frac{S_n}{n}-p>\delta\right)=\epsilon+2M\cdot\frac{Var(\frac{S_n}{n}}{\delta^2}$$
Mit der Formel $Var(S_n)=np(1-p)$ (da $S_n$ binomialverteilt ist) und, da die Varianz quadratisch von Vorfaktoren abh{\"a}ngt, erhalten wir (f{\"u}r gen{\"u}gend gro{\ss}es $n$):
$$|f(p)-f_n(p)|\leq\epsilon+2\cdot M\frac{p(1-p)}{n\delta^2}\leq 2\epsilon$$
Wobei wir benutzt haben dass $\frac{p(1-p)}{n\delta^2}$ f{\"u}r $n\rightarrow\infty$ gegen $0$ geht. Da $\epsilon$ beliebig war, gilt der Zusammenhang.
\subsection*{Aufgabe 5}
\subsubsection*{(a)}
\begin{equation*}
\begin{split}
\sum_{n=1}^{\infty}(2n-1)\mathbb{P}(X\geq n) & = \sum_{n=1}^{\infty}(2n-1)\sum_{k\geq n}\mathbb{P}(X=n) \\
& =\sum_{n=1}^{\infty}\sum_{k\leq n}(2k-1)\mathbb{P}(X=n) \\
& = \sum_{n=1}^{\infty}\mathbb{P}(X=n)(n-n(n+1)) \\
& = \sum_{n=1}^{\infty}\mathbb{P}(X=n) n^2 \\
& = \mathbb{E}[X^2]
\end{split}
\end{equation*}
\subsubsection*{(b)}
\begin{equation*}
\begin{split}
f(a)=\mathbb{E}[(X-a)^2] & = \mathbb{E}[X^2]-2a\mathbb{E}[X]+a^2 \\
f'(a) & = -2\mathbb{E}[X]+2a = 0 \Leftrightarrow a=\mathbb{E}[X] \\
f''(a) & = 2>0
\end{split}
\end{equation*}
Die Funktion $f$ nimmt also bei $a=\mathbb{E}[X]$ ein Minimum an. Dieses ist
$$\mathbb{E}[(X-\mathbb{E}[X])^2]=Var(X)$$
\subsubsection*{(c)}
\begin{equation*}
\begin{split}
g(a,b)=\mathbb{E}[(X-bY-a)^2] & = \mathbb{E}[X^2-b^2Y^2-a^2-2aX+2abY-2XbY] \\
& = \mathbb{E}[X^2]-b^2\mathbb{E}[Y^2]-a^2-2a\mathbb{E}[X]+2ab\mathbb{E}[Y]-2b\mathbb{E}[XY] \\
\partial_a g(a,b)& =-2a-2\mathbb{E}[X]+2b\mathbb{E}[Y] = 0 \Leftrightarrow a_0=b\mathbb{E}[Y]-\mathbb{E}[X] \\
\partial_b g(a,b)& =-2b\mathbb{E}[Y^2]+2a\mathbb{E}[Y]-2\mathbb{E}[XY] \\
& = -2b\mathbb{E}[Y^2]+2(b\mathbb{E}[Y]-\mathbb{E}[X])\mathbb{E}[Y]-2\mathbb{E}[XY] = 0 \\
& \Leftrightarrow b_0=\frac{\mathbb{E}[XY]}{-\mathbb{E}[Y^2]+\mathbb{E}[Y]^2-\mathbb{E}[X]\mathbb{E}[Y]} \\
\end{split}
\end{equation*}
\end{document}